港大民主牆標語撐民族黨 西裝男撕走 校方學生會否認移除

一名身穿黑西裝、身分不明的男子（右），未理疑是學生的年輕人勸阻，撕走貼在港大民主牆的「我支持香港獨立」等標語，他未有撕去所有標語便轉身離開。（楊柏賢攝）

【明報專訊】香港大學民主牆昨有人貼上「我支持香港民族黨」的中英文標語，隨後被身分不明的男子撕走一部分，校方及學生會都表示沒有移除標語。政府周一（24日）已刊憲禁止香港民族黨運作，將其列為「非法社團」，在《社團條例》監管下，若向該社團給予援助會被視為犯法。有法律界人士認為，張貼者沒有觸犯法例。

撕標語男子被阻 稱標語犯規

港大民主牆昨出現「我支持香港民族黨」、「我支持香港獨立」的中英文標語，至下午約4時40分，一名身穿黑色西裝的男子出現，他拍攝民主牆後，逐一撕走紙張，其間有疑是學生的年輕人上前制止，以英文說「不可撕走民主牆標語」，男子未理勸阻，指「有關標語是犯規」，也未回應是否學校職員。他未有撕去所有標語便離開，民主牆遺下零星中文字詞及完整英文「I support Hong Kong National Party」。港大接受本報查詢時指出，沒有派人移除有關單張，亦無法證實移除者身分。

警不評論：按情况跟進

警方回覆指出，會根據法律條文觀察及蒐集證據，並按實際情况跟進與該非法社團有關的事項及採取適當執法行動；基於行動理由，警方不會透露相關細節。警方不會評論個別情况。

港大學生會會長黃程鋒對有民主牆標語被人無故撕走，感到不尊重，會商討下一步跟進行動。他說，學生會一直根據內務守則管理民主牆，有關宣傳品沒有違反守則，不會因「外界立場」或法律因素而移走宣傳品，標語可保留7天。他又指出，校方有接觸學生會了解，但沒要求移走標語。目前香港民族黨受《社團條例》規管，條例訂明向該社團「給予援助」屬犯法，多名法律界人士指出，在民主牆張貼「支持民族黨」標語不屬犯法。法政匯思召集人吳宗鑾表示，《社團條例》禁止任何人以民族黨成員身分行事，或向該黨提供實質援助，並無規定一般市民不可談論事件，或表達支持該黨的意見，故普通人在民主牆張貼支持民族黨標語，以及學生會和校方容許張貼，都沒有問題。

資深大律師湯家驊稱，看不到今次張貼標語事件有何法律問題，事件只屬表達意見，沒構成援助民族黨。港大法律學院首席講師張達明亦認為，純粹在民主牆貼標語，屬宣泄、意見表達，不等於提供實質援助，故不構成犯法。

中大和教大學生代表在月初開學禮致辭時均有提及港獨，被問到若民主牆上出現「民族黨」標語會如何處理，中大學生會會長區倬僖表示，只要有署名及張貼日期，內容不涉人身攻擊等，不會擅自移除大字報；教大學生會臨時委員會會長張鑫指出，只要內容不違反民主牆使用守則，便不會移除。

另外，理工大學民主牆同樣出現「香港獨立」標語。理大學生會兩日前把民主牆一半改為「連儂牆」，提醒同學2014年發生「雨傘運動」，同時放寬民主牆使用限制，學生可表達任何意見，其間出現「香港獨立」標語。校方回覆稱，已要求學生會繼續按既定政策及守則管理民主牆，「並於24小時內（今下午1時半前）將民主牆還原至原來的模式」。